---
slug: learn/que-es-aspm/
title: ASPM
date: 2023-09-11
subtitle: Introducción a ASPM y su contribución a la ciberseguridad
category: filosofía
tags: vulnerabilidad, riesgo, empresa, software, pruebas de seguridad
image: https://res.cloudinary.com/fluid-attacks/image/upload/v1694439565/learn/aspm/cover_understanding_aspm_1.webp
alt: Foto por Myriam Jessier en Unsplash
description: Application security posture management (ASPM) ayuda a controlar la seguridad de tus aplicaciones a lo largo de todo el SDLC.
keywords: Fluid Attacks, Application Security Posture Management, Aspm, Orquestacion Y Correlacion De Seguridad De Aplicaciones, Asoc, Seguridad De Aplicaciones, Ast, Appsec, Pentesting, Hacking Etico
author: Wendy Rodriguez
writer: wrodriguez
name: Wendy Rodriguez
about1: Escritora y editora
source: https://unsplash.com/photos/eveI7MOcSmw

---
## ¿Qué es Application Security Posture Management (ASPM)?

Imagina que eres el administrador de un edificio
y eres responsable de su seguridad,
tu objetivo principal es garantizar
que el edificio esté siempre protegido frente a posibles amenazas.
Para lograrlo, debes supervisar y evaluar constantemente
la seguridad del edificio.
Esto puede implicar la verificación de la resistencia de la estructura,
la efectividad de las entradas,
evaluar la fiabilidad de los guardias,
y revisar cualquier vulnerabilidad potencial como puntos débiles
en el sistema de defensa.
Del mismo modo, en el mundo cibernético
las organizaciones necesitan vigilar su
gestión de la postura de seguridad de las aplicaciones
(Application Security Posture Management o ASPM),
que tiene por objeto supervisar y evaluar continuamente
la seguridad de tus aplicaciones para garantizar
que son resistentes a posibles ciberamenazas.

## ¿Cómo funciona ASPM?

ASPM es un enfoque de seguridad de aplicaciones
que se centra en supervisar y mejorar
la seguridad de las aplicaciones a lo largo del ciclo de
desarrollo de *software* (SDLC).
Implica un conjunto de prácticas,
herramientas y procesos que identifican,
evalúan y corrigen las vulnerabilidades amenazantes en aplicaciones.
Al adoptar ASPM
las organizaciones pueden garantizar la integridad de sus aplicaciones
al tiempo que se protegen de posibles amenazas y ataques.
Se trata de un enfoque más holístico frente a los métodos tradicionales,
que tienden a enfocarse en pruebas de seguridad
en puntos centralizados del SDLC.
Al contrario,
ASPM adopta un enfoque continuo supervisando las aplicaciones,
evaluando sus vulnerabilidades desde el momento en que
se crean las primeras líneas de código
y hasta después de su despliegue.

## ¿Dónde encaja ASPM en la ciberseguridad?

Tomando como base la orquestación y correlación de la seguridad
de las aplicaciones
(Application Security Orchestration and Correlation o ASOC),
el cual es otro enfoque que facilita la gestión
y automatización de los procesos de seguridad de las aplicaciones,
las herramientas de ASPM llevan una década evolucionando
y ahora ofrecen una gama más amplia de funcionalidades,
que cubren tanto el desarrollo como los aspectos operativos
de la seguridad de las aplicaciones.

Este enfoque es relativamente nuevo
y se espera que muchas más empresas empiecen a utilizarlo
para encontrar y solucionar problemas de seguridad en sus aplicaciones.
Un [estudio reciente de Gartner](https://www.gartner.com/en/documents/4326999)
estima que para 2026
más del 40% de las empresas que crean sus propias aplicaciones de *software*
empezarán a usar ASPM.

Dado que ASPM se centra en la exposición al riesgo en todo el SDLC
y se complementa con herramientas de prueba utilizadas
a lo largo del *pipeline* de CI/CD,
aporta un valor añadido a la gestión de postura
y a las pruebas de infraestructura.
ASPM proporciona información sobre la postura de seguridad
en tiempo real lo que permite a los desarrolladores mejorarla progresivamente,
notifica los mayores riesgos y los activos que más deben supervisarse,
y ofrece una perspectiva clara de cómo influyen las acciones de mejora
en la fase previa al lanzamiento del producto.

### ¿Cómo encaja ASPM en el SDLC?

El ciclo de vida de desarrollo de *software*
es más que planificación, desarrollo y despliegue,
y ASPM puede aportar mucho si se utiliza correctamente
y a lo largo de todo el ciclo.
En las fases iniciales de desarrollo de *software*,
ASPM puede ayudar a evaluar los riesgos en el código,
las dependencias y los componentes,
así como a establecer los requisitos que deben cumplirse
según los estándares de seguridad.
A medida que el desarrollo progresa,
ASPM puede seguir supervisando y evaluando la postura de seguridad,
asegurándose de que se siguen las buenas prácticas de codificación
y se detectan las posibles vulnerabilidades.
Durante el despliegue,
ASPM puede proporcionar una supervisión continua
y detectar posibles problemas,
como puntos de entrada no autorizados o vulnerabilidades de terceros,
lo que permite una detección proactiva de las amenazas.
ASPM proporciona información sobre la postura
de seguridad en tiempo real que permite
a los desarrolladores modificarla gradualmente,
informa sobre los mayores riesgos
y los activos que necesitan una mayor supervisión,
ofreciendo una clara imagen a lo largo de todo el proceso de desarrollo.

## ¿Qué beneficios tiene ASPM?

[ASPM](../../soluciones/aspm/)
puede ser implementado por organizaciones de todos los tamaños.
Sin embargo,
es particularmente importante para las organizaciones
que desarrollan o utilizan aplicaciones críticas.
Algunos de los beneficios que puede aportar este enfoque son:

- Recopilar datos, que pueden incluir información de configuración
  y a nivel de código, así como metadatos.
  Dicha información puede ayudar a las organizaciones a
  tomar mejores decisiones a la hora de evaluar
  o remediar una vulnerabilidad.

- Identificar, priorizar y remediar los problemas de seguridad
  en las aplicaciones de manera eficiente,
  especialmente cuando la información
  puede visualizarse en una plataforma todo en uno.

- Reducir el riesgo de filtraciones de datos
  y otros incidentes de seguridad al trazar el flujo de datos
  entre las aplicaciones de la empresa.

- Cumplir los estándares del sector, como
  [PCI DSS](../../../compliance/pci/),
  [HIPAA](../../../compliance/hipaa/),
  [ISO 27001](https://help.fluidattacks.com/portal/en/kb/articles/criteria-compliance-iso27001),
  [GDPR](../../../compliance/gdpr/) y más.

- Mejorar su postura general de seguridad.

## ¿Cuál es la relación entre ASPM y AppSec?

ASPM es un enfoque evolucionado en la seguridad de las aplicaciones
(application security o AppSec),
que busca garantizar que las aplicaciones sean seguras durante todo el SDLC.
Sin embargo
AppSec tradicional inspecciona las aplicaciones
buscando problemas de seguridad en distintas fases de desarrollo
utilizando un conjunto diverso de herramientas y técnicas,
a menudo no conectadas entre sí.
Este método suele generar largas listas de hallazgos separadas,
incluyendo falsos positivos, duplicados o resultados irrelevantes.
ASPM, por otro lado, incluye una variedad de actividades
(como [escaneo de vulnerabilidades](../../blog/escaneo-de-vulnerabilidades/),
[pruebas de penetración](../../blog/tipos-de-pruebas-de-penetracion/),
y [revisión de código seguro](../../blog/revision-codigo-fuente/))
pero ofrece una visión unificada y consolidada
de los datos relacionados con la seguridad,
que ayuda a deshacerse de los silos individuales.
Este enfoque tiene la capacidad
de orquestar las herramientas de seguridad a lo largo
del ciclo de vida de una aplicación
y correlacionar los datos vinculados a los componentes de la aplicación,
evolucionando así de una simple herramienta
de gestión de vulnerabilidades a una solución AppSec
capaz de gestionar y organizar basada en riesgos.
En general, ASPM es una metodología esencial de AppSec,
la cual ayuda a las organizaciones a gestionar de forma proactiva
la postura de seguridad de sus aplicaciones
y protegerse contra una amplia gama de amenazas y vulnerabilidades.

<div>
<cta-banner
buttontxt="Mas información"
link="/es/soluciones/aspm/"
title="Inicia ahora con la solución de ASPM de Fluid Attacks"
/>
</div>

## Aplicar herramientas para estar al día con ASPM

ASPM puede aplicarse utilizando diversas herramientas y técnicas.
Entre las más comunes están:

- **Escáneres de seguridad**: Estas herramientas pueden escanear aplicaciones
  en búsqueda de vulnerabilidades conocidas.

- **Pruebas de penetración**: Esto implica evaluar manualmente
  las aplicaciones buscando vulnerabilidades.

- **Evaluación de riesgos**: Consiste en identificar y evaluar
  los riesgos causados por las vulnerabilidades de las aplicaciones.

- **Hacking continuo**: Este [servicio todo en uno](../../servicios/hacking-continuo/)
  combina herramientas automatizadas
  y *hacking* ético que ayudan a proteger cada despliegue.

- **Monitoreo de cumplimiento**: Garantiza la conformidad
  de las aplicaciones con los estándares de la industria.

- **Tablero de gestión único**: Este no solo permite
  una mejor visibilidad de las vulnerabilidades,
  sino que también agiliza los procesos de gestión
  y remediación ya que cada herramienta
  y técnica puede ser comandada desde aquí, además,
  sus resultados pueden ser registrados, correlacionados
  y revisados en un reporte único y preciso.

## ¿Cómo se destaca ASPM?

Cuando se compara ASPM con otros enfoques de seguridad como ASOC,
que son dos conceptos diferentes pero relacionados, ASPM sale ganando.
Mientras que ASOC es un enfoque específico que se centra en la orquestación
y correlación de los datos de seguridad,
ASPM ofrece un alcance más amplio de la seguridad de las aplicaciones
que abarca todo el ciclo de vida de desarrollo de *software*,
con una gama más amplia de funciones
como la gestión de vulnerabilidades y riesgos,
el cumplimiento de normativas específicas
y la integración de pruebas manuales, entre otras.
Las herramientas ASPM mejoran el concepto ASOC.
Además de abordar vulnerabilidades,
ASPM ayuda en la supervisión y el crecimiento de un programa AppSec
que esté centrado en el riesgo.

## Diferencia entre ASPM y CSPM

ASPM se considera un enfoque complementario
a la [seguridad en la nube](../../producto/cspm/)
(Cloud Security Posture Management o CSPM).
Recordemos que [CSPM](../../../blog/what-is-cspm/)
es un modelo de seguridad para mantener seguro al entorno
de la nube mediante la detección y reducción de riesgos.
En cuanto a sus diferencias la primera que cabe mencionar es su enfoque.
CSPM se concentra en asegurar la infraestructura subyacente de la nube,
mientras que ASPM se centra en asegurar
las aplicaciones que se ejecutan en la nube.
El espectro que suele abarcar CSPM tiene que ver con todos
los aspectos de la infraestructura de la nube,
incluyendo computación, almacenamiento, redes y seguridad,
pero ASPM puede centrarse normalmente en el nivel de aplicación
o algunos aspectos de su infraestructura subyacente.

La información o el *output* que generan también es una diferencia.
Las herramientas CSPM suelen generar informes
que muestran las desconfiguraciones de seguridad detectadas en la nube,
y las herramientas ASPM suelen generar informes
que muestran las vulnerabilidades de seguridad identificadas
en el [código](../../soluciones/revision-codigo-fuente/)
de las aplicaciones y operaciones.
Los beneficios que proporcionan ambos métodos también difieren.
CSPM localiza y mitiga los riesgos de seguridad en la nube,
mientras que ASPM tiene una visión más completa
del entorno de la aplicación para ayudar a gestionar los riesgos
y solucionar los problemas con eficacia.

Estos dos enfoques,
aunque se centran en aspectos diferentes,
son complementarios en el panorama de la gestión de la seguridad.
Cuando se combinan
ayudan a las organizaciones a establecer una postura de seguridad sólida
proporcionando información más completa.

## Recomendaciones para una eficaz implementación de ASPM

- **Adoptar un enfoque basado en el riesgo**: Priorizar las vulnerabilidades
  y riesgos según su impacto potencial y probabilidad de explotación.
  Al centrar los esfuerzos en las áreas más críticas,
  las organizaciones pueden asignar eficazmente recursos para su remediación.

- **Implementar la supervisión continua**: Ejecutar un sistema sólido
  para el monitoreo continuo de las aplicaciones y la infraestructura de red.
  Esto garantiza que cualquier problema de seguridad
  o cuello de botella en el rendimiento sean detectados,
  mitigados y resueltos rápidamente, minimizando los riesgos potenciales.

- **Fomentar una cultura de seguridad**: Promover una cultura de seguridad
  dentro de la organización,
  haciendo hincapié en la importancia de seguridad
  de las aplicaciones a todos los niveles.
  Educar a los empleados sobre las buenas prácticas,
  desarrollar o adoptar políticas de seguridad,
  y fomente la participación en el proceso ASPM.

- **Recurrir a expertos**: Buscar la orientación
  de los expertos en ciberseguridad dentro de la organización
  para garantizar que se siguen las mejores prácticas de ASPM.
  Pero también recurrir a recursos externos,
  como [evaluación de componentes por terceros](../../blog/escaneos-sca/),
  [pruebas de penetración](../../soluciones/pruebas-penetracion-servicio/),
  y [escaneo de vulnerabilidades](../../blog/escaneo-de-vulnerabilidades/)
  con el fin de obtener información sobre posibles problemas de seguridad
  y recibir recomendaciones para remediarlos.

- **Mantenerse al día**: Recomendamos actualizar periódicamente
  las herramientas y metodologías para adaptarse a los cambios
  en el panorama de las ciberamenazas.
  Los peligros de la ciberseguridad evolucionan constantemente,
  por lo que una de las mejores formas de garantizar la seguridad
  es mantenerse al día con los últimos enfoques
  de un buen funcionamiento de ASPM.

## Por qué necesitas ASPM hoy

ASPM es un enfoque adecuado para quienes se preocupan
por la seguridad de sus aplicaciones.
No solo puede mejorar la seguridad de tus aplicaciones
sino también reducir los riesgos de fugas de datos
y otras amenazas a la seguridad.
También puede proporcionar visibilidad de la postura de seguridad
a lo largo de todo el ciclo de vida de desarrollo de *software*,
añadiendo etapas de pruebas, informes, priorización y corrección de problemas
de seguridad para generar despliegues más seguros.
La cantidad de tiempo y recursos se reducen
porque ambos se utilizan con precisión.
Una solución ASPM proporciona gobernanza
sobre la gestión de la seguridad de las aplicaciones,
lo que ayuda a garantizar que el proceso se siga de forma coherente y eficaz.
Las soluciones ASPM deben establecer límites
para ayudar a tomar mejores decisiones sobre *software*,
lo que reduce el número de vulnerabilidades introducidas desde un comienzo.

En Fluid Attacks,
ofrecemos continuamente resultados consolidados
y correlacionados a las organizaciones.
Puedes [contactarnos](../../contactanos/) para empezar a desarrollar
y desplegar aplicaciones seguras, así como
[solicitar una prueba gratuita de 21 días](https://app.fluidattacks.com/SignUp)
para probar nuestra solución ASPM en
el servicio [Hacking Continuo](../../servicios/hacking-continuo/).
